\chapter{Metodologi Penelitian}
\section{Flowchart Metodologi Penelitian}
Berikut langkah-langkah metodologi penelitian dapat dilihat pada gambar IV.1.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/metodologirevisi.jpg}
\caption{Flowchart Metodologi}
\end{figure}

\section{Deskripsi Metodologi}
Dalam penelitian ini, peneliti menggunakan metode regresi linier dan  \textit{exponential smoothing}. Regresi linier adalah salah satu metode statistik yang paling umum digunakan untuk memodelkan data penopang. Dalam pemodelan regresi ada dua macam variabel, variabel dependen (variabel yang dipengaruhi atau nilai tergantung pada variabel lain) dan variabel independen (variabel yang diduga mempengaruhi variabel dependen) \cite{permai2018linear} sedangkan untuk \textit{exponential smoothing} untuk mengatasi perbedaan yang mucul antara data aktual dan nilai prediksi. Adapun indetifikasi masalah dan tujuan yaitu:
\subsection{Identifikasi Masalah dan Tujuan}
\begin{enumerate}
    \item Identifikasi masalahnya adalah bagaimana memprediksi produksi padi wilayah Bandung Barat dengan perbandingan menggunakan metode regresi linier dan \textit{exponential smoothing}?
    \item Setelah mengidentifikasi masalah yang akan diperiksa, maka tujuan penelitian ditentukan. Tujuan penelitian menjelaskan hasil yang ingin dicapai dalam penelitian ini, yaitu memprediksi produksi padi wilayah Bandung Barat dengan perbandingan menggunakan metode regresi linear dan \textit{exponential smoothing}.
\end{enumerate}

\subsection{Pengumpulan Data}
Dalam pengumpulan data, peneliti mendapatkan data produksi padi wilayah Bandung Barat dari Badan Pusat Statistik (BPS) Jawa Barat. Data yang di dapat terdiri dari tahun dan jumlah produksi padi dalam besaran ton. Data yang di dapat dari tahun 2010 hingga tahun 2018.

\begin{table}[h]
\caption{Data Produksi Padi}
\centering
\begin{tabular}{lcr}
\hline
Tahun & Produksi Padi (Ton) \\
\hline
2010 & 267347 \\
2011 & 222899 \\
2012 & 230692 \\
2013 & 252712 \\
2014 & 256687 \\
2015 & 205561 \\
2016 & 297187 \\
2017 & 307694 \\
2018 & 177050 \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Analisis}
Data penenelitian yang terlibat dalam proses menggunakan metode regresi linear dan \textit{exponential smoothing} yang di dalamnya terdapat variabel x dan y. Input dari data ini berupa data produksi padi wilayah Bandung Barat yang akan diramal unruk masa yang akan datang.

\subsection{Regresi Linear}
Adapun tahapan regresi linear dapat dijelaskan secara umum sebagai berikut:
\subsubsection{Mengidentifikasi Variabel}
Variabel dalam penelitian ini ada 2 yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Untuk variabel faktor penyebab (x) yaitu jumlah tahun.
    \item Sedangkan untuk faktor akibat (y) yaitu jumlah produksi dari tiap tahun.
\end{enumerate}

\subsubsection{Membuat Tabel}
Setelah menentukan variabel mana saja yang akan menjadi acuan untuk variabel penyebab (x) dan variabel akibat (y) lalu masing-masing variabel dikuadratkan seperti x2, y2, dan xy.

\subsubsection{Menghitung koefisien (a) dan (b)}
Setelah menghitung kuadrat, lalu menghitung koefisien a, dimana a adalah konstanta dari y dan b sebagai nilai penentu peramalan yang menunjukan antara penambahan atau pengurangan. Nilai dari a dan b selanjutnya dipakai untuk memodelkan regresi linear.

\subsubsection{Melakukan Peramalan}
Meramalankan jumlah produksi padi pada tahun selanjutnya berdasarkan jumlah produksi yang diambil dari 9 tahun data produksi dari tahun-tahun sebelumnya.
\begin{equation}
    Y = a + b(x)
\end{equation}
Keterangan:
\newline
Y = peramalan
\newline
a = nilai konstanta a 
\newline
b = nilai konstanta b 
\newline
x = periode selanjutnya

\subsubsection{Menghitung Hasil MSE}
MSE (\textit{Mean Square Error}) adalan suatu perhitungan jumlah data prediksi dengan data yang sebenarnya. Persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    MSE = \frac{\sum_{i=1}^{n} (Xt - Ft)^{2}} {n}
\end{equation}
Keterangan:
\newline
MSE = nilai rata-rata error
\newline
Xt = hasil perhitungan
\newline
Ft = hasil peramalan
\newline
n =jumlah periode
\newline
Analisis data menggunakan perangkat lunak Microsoft Excel. Excel adalah produk dari Perusahaan Microsoft. Excel adalah program luar biasa fleksibel. Lembar kerja excel baru menawarkan kanvas kosong berisi baris dan kolom di mana dapat memasukkan, meringkas, dan melaporkan data jenis apa pun \cite{syrstad2013excel}.

\subsection{\textit{Exponential Smoothing}}
Sedangkan untuk metode \textit{exponential smoothing} dapat dijelaskan sebagai berikut:

\subsubsection{Studi Kepustakaan}
Membaca buku-buku referensi yang bersifat teoritis yang mendukung serta relevan dengan metode ini.

\subsubsection{Menentukan Topik Permasalahan}
Tujuan dari penentuan topik permasalahan adalah sebagai rumusan mendasar yaitu memprediksi produksi padi untuk tahun yang akan datang.

\subsubsection{Pengumpulan Data}
Dalam pengumpulan data, peneliti mendapatkan data produksi padi wilayah Bandung Barat dari Badan Pusat Statistik (BPS). Data yang di dapat terdiri dari 2 variabel yaitu tahun dan jumlah produksi padi dalam besaran ton. Data yang di dapat dari tahun 2010 hingga tahun 2018.
Data dapat dilihat pada tabel IV.1.

\subsubsection{Menghitung \textit{Eksponential} Tunggal}
Menghitung \textit{exponential} tunggal dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    S_{t}^{'} = aX_t + (1-a) S_{t-1}^{'} 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
S't = nilai \textit{exponential} tunggal
\newline
a = nilai konstanta
\newline
Xt = data sebenernya / periode-ke 
\newline
S't-1 = nilai \textit{exponential} tunggal sebelumnya

\subsubsection{Menghitung \textit{Exponential} Ganda}
Menghitung \textit{exponential} ganda dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    S_{t}^{"} = aS_{t}^{'} + (1-a) S_{t-1}^{"} 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
S"t = nilai \textit{exponential} ganda
\newline
a = nilai konstanta
\newline
S't =  nilai \textit{exponential tunggal}  
\newline
S"t-1 = nilai \textit{exponential} ganda sebelumnya

\subsubsection{Menghitung Koefisien A Dan B}
Menghitung koefisien dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    a_t = S_{t}^{'} + (S_{t}^{'} - S_{t}^{"}) = 2S_{t}^{'} - S_{t}^{"} 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
at = koefisien a
\newline
S't = nilai \textit{exponential} tunggal
\newline
S"t = nilai \textit{exponential} ganda

\begin{equation}
    b_t = \frac{a}{1-a}(S_{t}^{'} - S_{t}^{"}) 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
bt = koefisien b
\newline
a = nilai konstanta
\newline
S't = nilai \textit{exponential} tunggal  
\newline
S"t = nilai \textit{exponential} ganda

\subsubsection{Menghitung Tren Peramalan F}
Menghitung tren peramalan dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    f_{t+m} = a_t + b_t 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
ftm = nilai tren peramalan f
\newline
at = nilai koefisien a
\newline
bt = nilai koefisien b

\subsubsection{Menghitung Nilai Kesalahan E}
Menghitung Nilai kesalahan e dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    e_t = X_t - F_t 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
et = nilai kesalahan
\newline
Xt = nilai data sebenarnya
\newline
Ft = nilai tren peramalan

\subsubsection{Menghitung MSE}
Menghitung Nilai MSE dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    MSE (Mean Square Error) = \sum_{i=1}^{n} \frac{e_t}{n}
\end{equation}
Keterangan:
\newline
MSE = nilai rata-rata error
\newline
et = nilai kesalahan
\newline
n = jumlah periode data

\subsubsection{Penentuan Bentuk Peralaman Ft+m}
Penentuan bentuk dari peralaman dengan menggunakan persamaan sebagai berikut:
\begin{equation}
    f_{t+m} = a_t + b_tm 
\end{equation}
Keterangan:
\newline
ftm = penentuan bentuk peramalan
\newline
a = nilai koefisien a 
\newline
b = nilai koefisien b
\newline
m = periode kedepan
\subsection{Desain}
Pada tahap ini, peneliti akan mendesain sistem yang akan dibangun seperti \textit{user interface} dan penggambaran sistemnya.

\subsection{Implementasi}
Pada tahap ini peneliti akan menterjemahkan hasil desain ke dalam bahasa pemrograman PHP untuk membangun sistem. Pengkodean dilakukan menggunakan bahasa pemrograman PHP dalam pengembangan sistem prediksi produksi padi.

\subsection{Kesimpulan}
Penentuan kesimpulan masalah, kesimpulan metodologi, dan kesimpulan pengujian dari 2 metode yang dibandingkan.